%DEVs: isometries
%LECONs: 101
Un exemple important des actions de groupes au dénombrement est le problème du collier de perles \cite[p.44]{Combes}.On dispose d'un fil circulaire, de quatre perles bleues, de trois perles blanches et de deux perles oranges. Combien de colliers différents peut-on faire avec ce matériel?

\begin{footnotesize}
	Sur le cercle nous réservons neuf emplacements $A_0, \dots, A_8$ régulièrement espacés. Notons $P$ cet ensemble de points et $O$ le centre du cercle. Pour faire un collier, on réservera l'une des $1260$ partitions $(4, 3, 2)$ de $P$ \textblue{($\frac{9!}{4!3!2!} = 1260$)}. Soit $X$ l'ensemble de ces partitions. Deux partitions de $X$ donnerons le même collier si on passe de l'une à l'autre à l'aide des neuf rotations $r^k$ d'angle $k\frac{2\pi}{9}$, ou encore si on passe d'un emplacement à un autre à l'aide des neuf symétries orthogonales conservant le polygone $P$. Le nombre de collier est alors le nombre d'orbite dans $X$ sous l'action du groupe diédral $D_9$. Calculons ce nombre à l'aide de la formule de Burnside. Soit $g \in D_9$, une partition appartient à $\mathrm{Fix}(g)$ si $g$ laisse globalement invariant l'ensemble des perles bleues, l'ensemble des perles blanches et l'ensemble des perles oranges.
	\begin{itemize}
		\item Si $g = Id$, on a $\mathrm{card}(\mathrm{fix}(g)) = \mathrm{card}(X) = 1260$.
		\item Si $g = r^k$ pour $k \in \{0, \dots, 8\}$, l'ordre de  $g$ divise celui de $r$ qui vaut $9$ donc il vaut $3$ où $9$. Les orbites dans $P$ sous l'actions de $g$ et ses puissances ont toutes $3$ ou $9$ éléments. Une partie de $P$ invariante par $g$ est la réunion de telle orbites. Elle a donc un cardinal multiple de $3$. L'ensemble des perles bleues qui a quatre éléments ne peut pas être globalement invariant par $g$, et $\mathrm{fix}(g)$ est vide.
		\item Si $g$ est une symétrie, par exemple autour de la droite $(OA_0)$, alors en $A_0$ il y a nécessairement une perle blanche car les parties invariantes par $g$ sont réunions de couples de points symétriques. Donc, dans la partition invariante par $g$, la partie contenant $A_0$ est de cardinal impair. Pour constituer un collier invariant par $g$, il suffit de placer deux perles bleues, une perle blanche et une perle rouge en $A_1, A_2, A_3, A_4$ (dans l'ordre que l'on veut), puis de compléter le collier par symétrie par rapport à $(OA_0)$. Cela laisse $\frac{4!}{2!1!1!} = 12$ possibilités.
	\end{itemize}
	La formule de Burnside donne donc : $\frac{1}{[D_9 : 1]} \sum_{g \in D_9} \mathrm{card}(\mathrm{fix}(g)) = \frac{1}{18}[1260+12*9] = 76$.
\end{footnotesize}